\documentclass[11pt,a4paper,oneside]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multibib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{subfig}
\usepackage{setspace}    
\usepackage{calrsfs}
\usepackage{extarrows}
\usepackage[DIV=13,BCOR=2mm,headinclude=false,footinclude=false]{typearea}
\usepackage{float}
\restylefloat{table}

\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}

\newsavebox\CBox
\def\textBF#1{\sbox\CBox{#1}\resizebox{\wd\CBox}{\ht\CBox}{\textbf{#1}}}
\parindent=0pt

\DeclareMathAlphabet{\pazocal}{OMS}{zplm}{m}{n}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\addtolength{\voffset}{2cm}
    \begin{center}
    \LARGE\textbf{\textsc{Expos\'e}}\\
    \vspace{2cm}
    \huge \textbf{\textsf{Country-dependent analysis of the LinkedIn leak}} \\
    \vspace{1cm}
    \normalsize
    {\Large Daniel Linter}\\
    \vspace{0.3cm}
    {\Large Matrikelnummer 1418148}\\
    \vspace{0.3cm}
    \today \\
    \vspace{2.5cm}
    {\Large Betreuer: Dr. Pascal Sch\"ottle}\\
    \end{center}
\end{titlepage}
\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Motivation}

Passwörter werden heutzutage im Internet meist als alleinige Verifikationsmethode verwendet um einen Benutzer identifizieren zu können. Daher ist die Wahl eines sicheren Passwortes sehr wichtig, da sonst unautorisierte Personen Zugriff zu dem Benutzerkonto bekommen könnten. Viele Benutzer wählen aber meist ein einfaches und unsicheres Passwort, welches sie sich zwar leicht merken können, allerdings auch für Angreifer eine Tür offen hält.
Mitte des Jahres 2016 kam der LinkedIn Leak an die Öffentlichkeit. Er beinhaltet über 160 Millionen Datensätze bestehend aus E-Mail-Adressen, Identifikationsnummern und Passwörtern. Diese Menge an Passwörtern eignet sich sehr um detaillierte umfangreiche Analysen machen zu können, da selbst für Detailanalysen noch eine große Stichprobe vorhanden ist. Diese Arbeit beschäftigt sich mit Passwörter auf Länder-Ebene. Die einfachste Methode die Herkunft eines Benutzers herauszufinden ist die Top-Level-Domain seines E-Mail Anbieters. Allerdings kann dies recht ungenau sein, da viele Benutzer heutzutage eine E-Mail mit der Endung \enquote{.com} benutzen, welche Länder-unabhängig ist. Zwar kann man durch das verwendete Passwort eine Wahrscheinlichkeit errechnen, aus welchem Land er kommen könnte, jedoch kann man sich nicht sicher sein. Ziel dieser Arbeit ist es, herauszufinden welche Unterschiede es zwischen einzelnen Ländern und Sprachgruppen anhand deren Passwörtern es gibt und ob ein Angreifer durch Kenntnis der Herkunft eines Benutzers einen Vorteil erzielen kann, und wenn möglich, ob dieser signifikant oder vernachlässigbar ist. 

\section{Passwörter}

\subsection{Sicherheit und Schlagwörter}

Passwörter sind die zurzeit meistverwendete Möglichkeit, den Zugang zu einem Benutzerkonto nur für befugte Personen abzusichern. Deshalb ist die Wahl eines sicheren Passwortes sehr wichtig. Deshalb hat Microsoft im Juni 2016 ein Papier\cite{password-guidance} veröffentlicht, wodurch Administratoren und Benutzer zu einem sicheren Umgang mit Passwörtern beraten werden sollen. So sollen Administratoren keine langen (über 10 Zeichen lang) Passwörter fordern, da sonst laut einer Studie von Microsoft\cite{telepathwords} der Benutzer ein unsicheres Verhalten (auf Post-It schreiben, überall das Gleiche verwenden, in Dokument speichern) anwendet, um sich sein Passwort zu merken. Außerdem sollen keine Sonderzeichen vorausgesetzt werden, da die meisten Benutzer nur Zeichen austauschen, wie zum Beispiel '\$' für 's' oder '@' für 'a' und dies den Angreifern mehr hilft als schadet, da dieser sich auf dieses spezielles Verhalten vorbereiten kann. Außerdem soll das Passwort nicht verfallen, da Benutzer oft nur das alte Passwort aktualisieren und dann ein noch schwächeres nehmen. \newline Benutzer sollen generell für jede Webseite ein anderes Passwort nehmen, da sie im Fall eines Leakes auf den anderen Webseiten geschützt sind. Hierbei kann ein gut abgesicherter Passwort-Manager helfen. Wenn möglich sollte der Benutzer ein Passwort wählen, dass ungewöhnliche Wörter oder lange Anagramme beinhaltet, die einzigartig zu seinem Leben passen.  \newline
Doch ein gutes Passwort hilft wenig, wenn das System auf der anderen Seiten die Benutzerdaten nicht ausreichend sichert. Jede Webseite sollte das Passwort in seiner Datenbank mit einen guten kryptologischen Hash-Algorithmus (meist eine mathematische Funktion, welche kollisionsresistent und nicht invertierbar sein soll) hashen. Damit im Falle eines Leakes oder Eindringen in das System die Passwörter nicht zurückführbar sein sollen (da gleiche Passwörter den gleichen Hash ergeben), sollen an die Passwörter eine zufällige und für jeden Benutzer einzigartige Zeichenfolge angehängt werden (Salt), und diese dann zusammen zu einen einzigen Hash gehasht werden. Dies erschwert es Angreifern selbst mit Wissen des Hashes das Passwort herauszufinden.

\subsection{Leaks und der LinkedIn Leak}

LinkedIn\cite{linkedinabout} wurde 2002 gegründet und ist ein Soziales Netzwerk für Geschäftskontakte und gehört derzeit mit über 467 Millionen Benutzern zur größten seiner Art. Es ist weltweit bekannt und gehört laut Alexa\cite{alexastats} zu den 25 weltweit meistbesuchten Internetseiten. Seit Dezember 2016 ist das Soziale Netzwerk ein Teil von Microsoft. Im Mai 2016 wurden im Dark Net Datensätze\cite{forbesleak} zu diesem Leak angeboten. Dieser Datensatz stammt von einem Datendiebstahl aus dem Jahre 2012 und beinhaltet über 160 Millionen Datensätze. Relativ schnell wurde dieser Datensatz auch frei verfügbar angeboten. Das Besondere an diesem Leak ist einerseits die Anzahl der Datensätze, die eine gute Grundlage für Detailanalysen innerhalb Ländern liefern, wobei es mittlerweile noch größere Leaks gibt. Zudem wurden die Passwörter nur mittels SHA-1 gehasht und nicht gesalzen. Somit lassen sich die meisten Passwörter relativ einfach in Klartext zurückverfolgen. Leider war es mir nicht möglich, einen Datensatz mit den Klartext-Passwörtern zu erhalten. Allerdings bietet die Webseite TheCthulhu\cite{thecthulhu} den originalen Datensatz frei verfügbar zum Download an.

\section{Umfang der Arbeit}

\subsection{Bereinigung des Datensatzes}

Der Datensatz besteht aus mehreren (rund 30) .txt-Dateien, wobei man diese in drei Kategorien einteilen kann.
\begin{itemize}[noitemsep]
\item SQL-Insert-Statements von allen E-Mails und deren ID im Format: \newline INSERT INTO('max.mustermann@email.de','12345678'); \newline
\item E-Mails und Hashes im Format: \newline max.mustermann@email.de:8ccf2555bbcd5a31f2b99f0595d5b80b2f3da9c \newline
\item ID und Hashes im Format: \newline 12345678:8ccf2555bbcd5a31f2b99f0595d5b80b2f3da9cc \newline
\end{itemize}
Ein kleineres Problem war, dass die .txt-Dateien nicht uniform formatiert waren und einige Anmerkungen in den Dateien hatten. Doch dies wurde durch kleine Säuberungsprozesse und manueller Bereinigung gelöst. Es wurde ein lokaler SQL Server aufgesetzt und die Datei mit den SQL-Insert-Statements, und alle anderen Datensätze mittels BULK INSERT-Statements importiert. Die Datensätze wurden dann miteinander verschmolzen, wobei IDs ohne zugehörige E-Mail  und Duplikate mit gleichem Passwörtern gelöscht wurden. E-Mails mit mehreren verschiedenen Passwörtern wurden beibehalten, da keine Möglichkeit bestand zu erfahren, welches Passwort aktueller war. Es liefert uns sogar mehr Daten, da mehrere Passwörter von einem Benutzer trotzdem immer vom gleichen Land kommen und daher miteinzubeziehen sind. Dies zeigt aber auf, das entweder LinkedIn auch alte Passwörter noch speicherte oder das der Leak aus zeitlich verschiedenen Angriffen kommt. Für weitere Berechnungen werden die Daten nach Top-Level-Domain geteilt um Rechnerzeit zu sparen und um sich auf gewisse Länder spezialisieren zu können.
\newpage
\subsection{Metriken für Passwörter}

Joseph Bonneau hat in seinem Papier \textit{The science of guessing: analyzing an anonymized corpus of 70 million passwords}\cite{bonneauieee} und in seiner Dissertation \textit{Guessing human-chosen secrets}\cite{bonneau2012} mehrere Metriken definiert, die ich gerne in dieser Arbeit mit einfließen lassen möchte um Unterschiede in der Passwortverteilung zwischen den Ländern aufzeigen zu können. \newline
Gegeben sei eine Wahrscheinlichkeitsverteilung $\pazocal{X}$.  Sei $x$ ein spezifisches Ereignis (ein einzelnes Passwort) und $p_x$ die Wahrscheinlichkeit von $x$. So ist die Verteilung eine Menge $x \in  \pazocal{X}$, sodass jedes $x$ eine Wahrscheinlichkeit zwischen 0 und 1 hat und dass $\sum p_x = 1$ ergibt. $N$ sei die Anzahl der möglichen Ereignisse in $\pazocal{X}$. Die Indizes sind nach Wahrscheinlichkeit geordnet, wobei der Index 1 das wahrscheinlichste Ereignis und Index $N$ das unwahrscheinlichste Ereignis beinhaltet. Außerdem bezeichnen wir eine unbekannte Variable $X$ welche zufällig gezogen wird aus $X  \xlongleftarrow[\text{}]{\text{R}} \pazocal{X}$. \newline
\begin{enumerate}
\item $\beta$-success-rate: Eine einfache Metrik, welche den wahrscheinlichen Erfolg mit $\beta$ Versuchen pro Benutzer berechnet:\newline \begin{equation*}\lambda_\beta (\pazocal{X}) = \displaystyle\sum_{i=1}^{\beta} p_i \end{equation*}
\item $\alpha$-work-factor: Eine Metrik welche eine fixe Anzahl an Versuchen pro Benutzer definiert, um eine gewünschten Anteil $\beta$ von Benutzern zu knacken. \newline \begin{equation*} \mu_\alpha (\pazocal{X}) =  min \{  j \mid \displaystyle\sum_{i=1}^{j} p_i \geq \alpha \} \end{equation*}
\item $\alpha$-guesswork: Die ersten beiden Metriken ignorieren, dass ein Angreifer bei einer erfolgreichen Attacke schon vorher aufhören kann. Deshalb führt er eine neue Metrik ein, welche die erwartete Anzahl an Versuchen pro Benutzer für eine Erfolgsrate von $\alpha$ aussagt. \newline \begin{equation*} G_\alpha (\pazocal{X}) = (1 - \lambda_{\mu_\alpha} ) \times \mu_\alpha + \displaystyle\sum_{i=1}^{\mu_\alpha} p_i \times  i \end{equation*}
\end{enumerate}
Während diese Metriken keine Entropie messen, ist es doch sinnvoll sie in bits umzuwandeln, um sie mit anderen Metriken vergleichen zu können. Dies repräsentiert dann die Größe eines zufälligen  Schlüssel das äquivalente Sicherheit bietet. 
\begin{itemize}
\item \begin{equation*}\tilde{\lambda}_\beta (\pazocal{X}) = lg \displaystyle(\frac{\beta}{\lambda_\beta(\pazocal{X})}) \end{equation*}
\item \begin{equation*}\tilde{\mu}_\alpha (\pazocal{X}) = lg \displaystyle(\frac{\mu_\alpha (\pazocal{X})}{\lambda_{\mu_\alpha}}) \end{equation*}
\item \begin{equation*}\tilde{G}_\alpha (\pazocal{X}) = lg \displaystyle[\frac{2 \times G_\alpha (\pazocal{X})}{\lambda_{\mu_\alpha}} - 1 ] + lg \displaystyle\frac{1}{2 - \lambda_{\mu_\alpha}} \end{equation*}
\end{itemize}
Es sollen aber in Zuge der Bachelorarbeit noch eigene neue Metriken entwickelt werden, welchen den Erkenntnisgewinn eines Angreifers in Zahlen messbar machen soll.

\subsection{Erste Analyse des Datensatzes}

Nachdem nun der Datensatz für alle weiteren Analysen erstellt wurde, können nun bereits erste oberflächliche Analysen erstellt werden. Insgesamt gibt es so 159.013.020 Datensätze, wobei allerdings 46.733.886 einen invaliden Hash beinhalten und somit unbrauchbar für unsere Analysen sind. Deshalb wurden sie aus der Datenbank entfernt und wir arbeiten somit mit \textBF{112.279.134 Datensätzen}. So wird hier die Anzahl der Datensätze gruppiert nach Top-Level-Domain berechnet:

\begin{table}[H]
\parbox{.45\linewidth}{
\centering
\begin{tabular}{|lr|}
\hline
TLD  & Anzahl     \\ \hline
.com & 79.542.863 \\
.net & 6.783.418  \\
\textBF{.uk}  & \textBF{2.632.735}  \\
\textBF{.fr}  & \textBF{2.066.944}  \\
.edu & 1.979.426  \\
\textBF{.br}  & \textBF{1.927.952}  \\
\textBF{.it}  & \textBF{1.538.641}  \\
\textBF{.in}  & \textBF{1.443.057}  \\
.org & 1.421.836 \\
\textBF{.nl} & \textBF{1.173.567} \\ \hline
\end{tabular}
}
\parbox{.45\linewidth}{
\centering
\begin{tabular}{|lr|}
\hline
TLD & Anzahl  \\ \hline
\textBF{.de} & \textBF{732.029} \\
\textBF{.ch} & \textBF{202.149} \\
\textBF{.at} & \textBF{74.069}  \\
... &         \\
.cn & 227.535 \\
.jp & 87.686  \\
.kr & 43.204  \\ \hline
\end{tabular}
}
\caption{Top 10 und ausgewählte TLD}
\end{table}

Man sieht, dass über 50\% der Passwörter von \enquote{.com}-Emails kommen und somit für die Analyse uninteressant sind. Fettgedruckte TLD sind für uns besonders interessant, da sie sich auf ein Land zurückschließen lassen. Die Länder mit den häufigsten Email-Adressen sind Großbritannien, Frankreich und Brasilien. Wobei der komplette deutsche Sprachraum ( '.de' , '.ch' , '.at' ) mit rund 2 Millionen Datensätzen vorne dabei ist. Eine Analyse für den asiatischen Raum ist aufgrund der geringen Datenmenge eher ungeeignet.\newline

\begin{table}[H]
\centering
\parbox{.85\linewidth}{
\centering
  \begin{tabular}{ |c c r| }
\hline
 Hash & Klartext & Anzahl \\
    \hline
7c4a8d09ca3762af61e59520943dc26494f8941b & 123456 & 2723 \\
7728240c80b6bfd450849405e8500d6d207783b6 & linkedin & 832 \\
c9f5ccc17700f2d01cad9e4ebd1e4e0dd5d9039f & \textBF{berlin} & 402 \\
1f59b9a4e250294f7ded70e852d625096b41c62c & \textBF{sommer} & 352 \\
2e2b6533a81bc15430cf65de46dc097eeb5ba70c & \textBF{passwort} & 323 \\
8c829ee6a1ac6ffdbcf8bc0ad72b73795fff34e8 & \textBF{qwertz} & 319 \\
f7c3bc1d808e04732adf679965ccc34ca7ae3441 & 123456789 & 301 \\
906072001efddf3e11e6d2b5782f4777fe038739 & \textBF{geheim} & 288 \\
c4c05ffb935feda5e34fabc12699fc04618b2750 & \textBF{hamburg} & 283 \\
8d6e34f987851aa599257d3831a1af040886842f & sunshine & 267 \\
    \hline
  \end{tabular}
\caption{Häufigste Hashes von .de}
}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\parbox{.85\linewidth}{
\centering
\begin{tabular}{ |c c r| }
\hline
 Hash & Klartext & Anzahl \\
    \hline
7c4a8d09ca3762af61e59520943dc26494f8941b & 123456 & 8134 \\
7728240c80b6bfd450849405e8500d6d207783b6 & linkedin & 1757 \\
e870f4358a90d0ea5c6330c7fb090fdd43deb814 & \textBF{francesco} & 1712 \\
fdb87dfd199045af7165780b11640b83768a0d57 & \textBF{andrea} & 1691 \\
49e32b740f567c7ff42ddadc7964bba1621c3a5c & \textBF{francesca} & 1509 \\
8ccb5427407acc438a6e02b9c659ae5155d12eae & \textBF{alessandro} & 1471 \\
0015d0367e2331d49b70580f12c5d72b0eaa842c & \textBF{juventus} & 1302 \\
85dd344344db4c4ce024b7c00609e96849fa96e3 & \textBF{giovanni} & 1202 \\
86995a091f8a1385082bd10715048b52ee386a6a & \textBF{lorenzo} & 1199 \\
db252b61b03f6825f88f9e2b9e669d07ea805984 & \textBF{giulia} & 1196 \\ 
    \hline
  \end{tabular}
\caption{Häufigste Hashes von .it}
}
\end{table}

Hier sind die zehn häufigsten Passwörter aus Deutschland und Italien. Auch wenn die bekanntesten Passwörter bei beiden Ländern länderübergreifend sind ( '123456' , 'linkedin' ). So sind ein Großteil der häufigsten Passwörter Wörter aus dem lokalen Gebrauch, wobei Deutsche eher Städtenamen und allgemeine Begriffe verwenden ( 'berlin' , 'sommer' , 'geheim' ) verwenden Italiener auffallend oft Vornamen ( 'francesco' , 'andrea' , 'giulia' ). Dies bestärkt die Motivation dieser Arbeit, da anscheinend länderspezifische Wörter in Passwörtern oft verwendet werden.

\section{Erwartetes Ergebnis}

Das Ergebnis dieser Arbeit soll aufzeigen, in welchem Maße ein Angreifer einen Vorteil erzielt, wenn er die Herkunft eines Benutzers kennt. Denn wie gesehen verwenden Benutzer gerne Wörter, die es nur in ihrem Land gibt. Die Frage ist allerdings, wie sehr der Vorteil sich auswirkt und ob es für den Angreifer letztlich sinnvoll ist, länderspezifische Passwortlisten zu verwenden.

\section{Zeitplan}

Während den Semesterferien im Winter 2017 findet das Einlesen in die Literatur und die Bereinigung der Datenbank für spätere Analysen statt. Im Sommersemester 2017 werden alle Analysen durchgeführt und die Bachelorarbeit geschrieben. Die Abgabe und die Endpräsentation ist zur Zeit für Anfang des Wintersemester 17/18 geplant.

\newpage

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{literatur}{}

\end{document}

